% создаем документ типа "отчет"
\documentclass[a4paper,12pt]{report}
% фишки для набора формул
\usepackage{amsmath,amssymb}
% для вывода русских символов задаем шрифты и кодировки
\usepackage[OT2,T2A]{fontenc}
\usepackage[cp1251]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{pscyr}
% рулим полями страницы
\usepackage[top=2cm, bottom=2cm, left=2cm, right=1.5cm]{geometry}
% включаем возможность создания длинных таблиц, которые находятся на нескольких листах
\usepackage{longtable}
% рулим header-ами и footer-ами
\usepackage{fancyhdr}
% включаем возможность copy-paste из PDF
\usepackage{cmap}
% для абзацных отступов (красная строка)
\usepackage{indentfirst}
% в России после номера таблицы ставится точка, а не двоеточие, поэтому нужен этот пакет
\usepackage[font=footnotesize,labelsep=period,justification=raggedleft,skip=0pt,singlelinecheck=false]{caption}
% нужно для ввода в таблицы инструкции m{..} - позволяет центрировать по вертикали содержимое ячеек
\usepackage{array}
% нужно для аналогов rowspan в HTML
\usepackage{multirow}
% косая черта в ячейке таблицы
\usepackage{slashbox}

\bibliographystyle{unsrt} % стиль библиографических ссылок БибТеХа

\newcommand{\docTitle}{Методы оптимизации}
\newcommand{\docVersion}{0.1}
\newcommand{\HRule}{\rule{\linewidth}{0.5mm}} % своя команда для рисования линий на титульной странице

\renewcommand{\theenumi}{\arabic{enumi}} % меняем везде перечисления на цифра.цифра
\renewcommand{\baselinestretch}{1.25} % делаем полуторный интервал

% переопределяем стиль страницы с собственными header-ами и footer-ами
\fancypagestyle{plain}
{
  \lhead{\textbf{\docTitle} (текст лекций)} % слева в header-е название документа
  \chead{}
  \rhead{\emph{Версия:} \docVersion} % справа в header-е номер версии
  \lfoot{}
  \cfoot{}
  \rfoot{\thepage} % справа в footer-е номер страницы
  \renewcommand{\headrulewidth}{0.4pt} % отчеркивание для header-а
  \renewcommand{\footrulewidth}{0.4pt} % отчеркивание для footer-а
}

\begin{document}

\begin{titlepage}

\begin{center}

% Разработчик
\textsc{\LARGE Прудников А.М.}\\[7.0cm]

% Общий заголовок
\textsc{\Large Текст лекций по курсу}\\[0.5cm]

% Заголовок конкретного документа
\HRule \\[0.4cm]
{ \huge \bfseries \docTitle}\\[0.4cm]

\HRule \\[1.5cm]

% Редакция
\begin{minipage}{0.8\textwidth}
\begin{flushright} \large
\emph{Версия:} \docVersion
\end{flushright}
\end{minipage}

\vfill

% Дата
{\large Москва, 2012}

\end{center}

\end{titlepage}

\setcounter{page}{2}

\pagestyle{plain}

\clearpage

\tableofcontents

\clearpage

\chapter{Понятие математической оптимизации}

\section{Исследование операций и место методов оптимизации в данной дисциплине}

\textbf{Исследование операций} – математическая дисциплина, занимающаяся построением, разработкой и применением математических моделей принятия оптимальных решений во всех областях человеческой деятельности.

\textbf{Операция} – это всякое мероприятие (система действий), объединенное единым замыслом и направленное к достижению какой-то цели.

Пусть необходимо выполнить какое-либо мероприятие для достижения определенной цели (\textbf{операцию}). Обычно существует свобода выбора в том, как это мероприятие организовать 
(например, выбор техники, распределение ресурсов и т.д.). \textbf{<<Решение>>} – это какой-то выбор из ряда допустимых возможностей.

Краеугольным камнем исследования операций является \textbf{математическое моделирование}. Данные, полученные при исследовании математических моделей, являются основой для принятия решений. 
Но общих способов построения математических моделей и методов их решения не существует. В каждом конкретном случае модель выбирается исходя из вида операции, ее целевой направленности, 
с учетом задачи исследования.

Наиболее известными методами исследования операций (являющимися, зачастую, самостоятельными математическими дисциплинами), являются:
\begin{itemize}
\item Математическое программирование – теория и методы решения задач о нахождении экстремумов функций на множествах векторного пространства, определяемых линейными и нелинейными ограничениями 
(равенствами и неравенствами). (Присутствие в названии термина <<программирование>> объясняется тем, что первые исследования оптимизационных задач были в сфере экономики, а в английском языке 
слово <<programming>> означает планирование, составление планов или программ).
\item Сетевые модели – решение оптимизационных задач с использованием графов.
\item Марковские процессы – метод решения стохастических задач, где процесс принятия решений можно представить конечным числом состояний.
\item Теория игр – методы изучения оптимальных стратегий в играх. Теория игр помогает выбрать лучшие стратегии с учётом представлений о других участниках, их ресурсах и их возможных поступках.
\item Теория массового обслуживания (теория очередей) – раздел теории вероятностей, целью исследований которого является рациональный выбор структуры системы обслуживания и процесса обслуживания на 
основе изучения потоков требований на обслуживание, длительности ожидания и длины очередей.
\item Имитационное моделирование – метод исследования, при котором изучаемая система заменяется компьютерной моделью, с достаточной точностью описывающей реальную систему, и с ней проводятся эксперименты 
с целью получения информации об этой системе. Экспериментирование с моделью называют имитацией.
\end{itemize}

В данном курсе будет изучаться математическое программирование, методы которого и являются так называемыми \textbf{методами оптимизации}.

\section{Понятие оптимизации}
Оптимизация в самом широком смысле - это выбор наилучшего варианта из множества возможных. Рассмотрим некоторые классические примеры оптимизационных задач.

\subsection{Задача коммивояжера}
Дано некоторое количество городов и расстояния между ними. Коммивояжер должен посетить каждый город и вернуться к месту отправления. Какой маршрут он должен выбрать? Зададим расстояния между городами (допустим, их пять) в виде следующей таблицы:

\begin{center}
\begin{tabular}{|l|>{$}c<{$}|>{$}c<{$}|>{$}c<{$}|>{$}c<{$}|>{$}c<{$}|>{$}c<{$}|}
\hline
\backslashbox{}{} & 1 & 2 & 3 & 4 & 5\\
\hline
1 & - & 1 & 7 & 2 & 8\\
\hline
2 & 2 & - & 10 & 3 & 1\\
\hline
3 & 7 & 10 & - & 2 & 6\\
\hline
4 & 2 & 3 & 2 & - & 4\\
\hline
5 & 8 & 1 & 6 & 4 & -\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

Проложим несколько маршрутов и посчитаем расстояние для них:
\begin{itemize}
\item Маршрут \(5 \rightarrow 1 \rightarrow 2 \rightarrow 3 \rightarrow 4 \rightarrow 5\), расстояние \(8+1+10+2+4=25\)
\item Маршрут \(5 \rightarrow 2 \rightarrow 1 \rightarrow 4 \rightarrow 3 \rightarrow 5\), расстояние \(1+1+2+2+6=12\)
\end{itemize}

Каким же образом (исключая полный перебор) следует выбрать кратчайший маршрут?

\subsection{Задача размещения производства}
\label{sec:ZRP}
Пусть в некотором регионе имеется ряд потребителей некоторой продукции. Нужно определить, как разместить в этом регионе заводы по производству данной продукции.

Существует два крайних решения:
\begin{enumerate}
\item Можно разместить только один завод; в этом случае производственные затраты будут минимальны, но станут максимальными затраты на доставку продукции потребителям (транспортные затраты).
\item Можно разместить большое количество заводов (рядом с каждым потребителем); в этом случае транспортные затраты будут минимальны, но станут максимальными производственные затраты.
\end{enumerate}

Очевидно, что оптимальное решение заключается в минимизации суммарных затрат \(C_{\text{общ}} = C_{\text{произв}} + C_{\text{трансп}} \rightarrow min\).

\subsection{Построение математической модели}
Как было сказано выше, для решения любых задач исследования операций (и, соответственно, задач математического программирования) необходимо формализовать решаемую задачу, построив ее математическую модель. В самых общих чертах процесс построения математической модели можно представить следующим образом:
\begin{enumerate} 
\item Определение неизвестных параметров (элементов решения).
\item Выражение условий задачи через введенные на первом шаге неизвестные.
\item Выбор критерия оптимальности.
\end{enumerate}

Попробуем выполнить описанные выше шаги для построения математической модели задачи размещения производства (см. раздел \ref{sec:ZRP}). 

На шаге \textbf{определения неизвестных параметров} введем переменные \(x_{ij}\) - объем перевозимой продукции с \(i\)-го завода \(j\)-му потребителю; здесь \(i=\overline{1,m}\) - количество заводов, \(j=\overline{1,n}\) - количество потребителей. 

Теперь \textbf{выразим условия задачи} через эти переменные:
\begin{enumerate}
\item Очевидно, что количество перевозимой продукции не может быть отрицательно: \(x_{ij}\geq 0\).
\item Если обозначить известный нам объем заказов (потребления) продукции \(j\)-м потребителем через \(b_{j}\), то на объем перевозок можно наложить ограничение \(\sum\limits_{i=1}^m x_{ij} = b_{j}\) (не следует везти к потребителю продукции больше, чем он заказывает).
\item Если обозначить известные нам удельные транспортные затраты на перевозку изделий от \(i\)-го завода \(j\)-му потребителю через \(c_{ij}\), то можно составить уравнение для транспортных затрат: \(C_{\text{трансп}} = \sum\limits_{i=1}^m \sum\limits_{j=1}^n c_{ij}x_{ij}\).
\item Если обозначить известную нам стоимость производства на \(i\)-ом заводе (которая, вообще говоря, зависит от объемов производства) через \(f_{i}(x_{i})\), то можно составить уравнение для производственных затрат: \(C_{\text{произв}} = \sum\limits_{i=1}^m f_{i}(\sum\limits_{j=1}^n x_{ij})\).
\end{enumerate}
Осталось \textbf{выбрать критерий оптимальности}, однако это мы уже сделали в п. \ref{sec:ZRP}: суммарные затраты должны быть минимальны.

Таким образом, в результате формализации задачи мы построили ее математическую оптимизационную модель следующего вида:

\begin{equation}
\label{eq:num1}
min \left\{\sum\limits_{i=1}^m f_{i}(\sum\limits_{j=1}^n x_{ij}) + \sum\limits_{i=1}^m \sum\limits_{j=1}^n c_{ij}x_{ij}\right\}
\end{equation}
при ограничениях
\begin{align}
\label{eq:num2}
\begin{cases}
\sum\limits_{i=1}^m x_{ij} = b_{j} \\
x_{ij} \geq 0
\end{cases}	
i=\overline{1,m}, j=\overline{1,n}
\end{align}

Опираясь на полученный результат, можно попробовать записать постановку оптимизационной задачи в общем виде.

\section{Общий вид однокритериальной оптимизационной задачи}

В общем виде задача математического программирования ставится следующим образом: найти максимум (минимум) функции 
\begin{equation}
\label{eq:num3}
f(x_{1}, x_{2}, \cdots, x_{n}) = f(\bar{x})	
\end{equation}
при ограничениях
\begin{align}
\label{eq:num4}
\begin{cases}
g_{i}(x_{1}, x_{2}, \cdots, x_{n}) \leq b_{i}, i=\overline{1,m} \\
x_{j} \geq 0, j=\overline{1,n}
\end{cases}	
\end{align}

Здесь:
\begin{itemize}
\item \(f(\bar{x})\) - целевая функция;
\item система неравенств и условия неотрицательности переменных \eqref{eq:num4} - система ограничений.
\end{itemize}

Всякое решение задачи с учетом системы ограничений называется \textbf{допустимым решением}. Допустимое решение, максимизирующее (минимизирующее) целевую функцию, называется \textbf{оптимальным решением}. Таким образом, задача математического программирования заключается в нахождении оптимального решения, которое по определению обеспечивает максимальное (минимальное) значение целевой функции с учетом заданных ограничений.

\section{Особенности задачи математического программирования}
\begin{enumerate}
\item Если требуется найти минимум \(f(\bar{x})\), то это эквивалентно поиску максимума \(-f(\bar{x})\).
\item В любом случае можно добиться условия неотрицательности переменных, то есть, если задано ограничение \(x_{j} \geq x_{j\_min}\), то можно сделать замену переменных \(x^{'}_{j} = x_{j} - x_{j\_min} \geq 0\).
\item Если заданы ограничения вида \(g_{i}(\bar{x}) \geq b_{i}\), то простой заменой знака приходим к первоначальной форме \(-g_{i}(\bar{x}) \leq -b_{i}\).
\item Функция \(f(\bar{x})\) может иметь несколько экстремумов, а именно локальные экстремумы и глобальный экстремум. Функция \(f(\bar{x})\), определенная на области \(D\), достигает на ней глобального максимума \(\bar{x}^{*} \in D\), если неравенство \(f(\bar{x}) \leq f(\bar{x}^{*})\) справедливо для любой точки \(\bar{x} \in D\). Функция \(f(\bar{x})\), определенная на области \(D\), достигает на ней локального максимума \(\bar{x}^{*} \in D\), если неравенство \(f(\bar{x}) \leq f(\bar{x}^{*})\) справедливо для точек из некоторой окрестности \(\bar{x}^{*}\).
\item В математическом анализе для нахождения экстремумов функций используются производные (это классические методы оптимизации). Такие методы применяют лишь для сравнительно простых задач из-за следующих недостатков:
\begin{itemize}
\item для использования таких методов нужно, чтобы функции \(f(\bar{x})\) и \(g_{i}(\bar{x})\) были непрерывны и имели частные производные по крайней мере до 2-го порядка;
\item с помощью классических методов можно найти экстремум только внутри области; если оптимальная точка находится на границе области, то эти методы бессильны;
\item на переменные \(x_{j}\) не должны быть наложены условия целочисленности.
\end{itemize}
\end{enumerate}

\section{Классификация задач математического программирования}
В зависимости от вида функций, входящих в критерий оптимальности и систему ограничений, а также допустимой области изменения переменных, задачи математического программирования разделяются на следующие классы:
\begin{enumerate}
\item Линейное программирование - целевая функция и ограничения являются линейными. Область допустимых значений - многогранник, а оптимальное решение находится в одной из его вершин.
\item Нелинейное программирование - или целевая функция, или какое-либо ограничение содержит нелинейную зависимость.
\item Дискретное программирование - переменные могут принимать только целочисленные значения.
\end{enumerate}

\chapter{Нелинейное программирование}

\clearpage

\chapter{Линейное программирование}

\clearpage

\chapter{Комбинаторная оптимизация}

\clearpage

\chapter{Стохастическая оптимизация}

\clearpage

\addcontentsline{toc}{chapter}{Литература} % список литературы автоматически в оглавление не попадает
\bibliography{biblio/doc}

\end{document}